\subsection{Übungen zur Fokussierung}
Der erste Teil des Versuchs sollte verdeutlichen, wie die Fokussierung im TEM abläuft. Dafür wurde zuerst eine Latex-Kugel gesucht, die sich nahe eines Lochs in der C-Lochfolie befindet, so dass die Grenze zum Vakuum näher betrachtet werden kann. Während des Suchvorgangs wurde hierbei jeweils zwischen der Darstellung auf dem Schirm und der Kameraaufnahme gewechselt, da die Kamera sich auf Grund der langen Auslesezeit nicht zur ständigen Verwendung eignet. Als eine Latexkugel gefunden wurde, die sich zur Untersuchung eignet, wurde mithilfe des Kamerabildes die Untersuchung fortgeführt. Die unten dargestellte Kugelansammlung hat sich als gute Probe herausgestellt
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{focus.jpg}
	\caption{fokussierte Kugelansammlung}
\end{figure}
Die Kugel haben einen ungefähren Durchmesser von 100nm und sind in diesem Bild schon fokussiert worden. Die schwarzen Ränder, die man auf der oberen Seite der Kugel sehen kann, sind vermutlich Goldansammlungen. Diese entstehen dadurch, dass das Gold schräg auf die Probe aufgedampft wird und sich dadurch auf der einen Seite der Kugeln mehr Gold ansammelt und diese Flächen dadurch sehr dunkel sind, da durch die Goldatome viele Elektronen stark gestreut werden.\\
\\
Es sollte nun die Auswirkung von Über- oder Unterfokussierung gezeigt werden. Derartige Fokussierungen erkennt man daran, dass sich um die Kugeln herum fresnelsche Beugungserscheinungen ausbilden. Im Falle von Überfokus bildet sich um die Kugeln, die an das Vakuum angrenzen, ein dunkler Saum aus. Dieser ist in der folgenden Aufnahme gut erkennbar
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{defocus_2.jpg}
	\caption{Kugelansammlung im Überfokus}
\end{figure}
Wird nun unterfokussiert, bilden sich stattdessen helle Ringe um die Kugeln aus
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{defocus_1.jpg}
	\caption{Kugelansammlung im Unterfokus}
\end{figure}
\newpage